[高質文]從海洋公園的財政狀況看全球公共理財哲學

過去大家都沒有關注海洋公園的財務狀況，表面上每日的入場人數眾多，園內遊人日日多如車水馬龍，水洩不通，非常風光。而且在今年一月，政府同意海洋公園提出發展新園區及翻新設施，不但延長兩筆現有政府貸款的還款期，及豁免 24.66 億元利息，更建議發放一筆過 106.4 億元的資助，以推出「全新定位策略發展計劃」，規劃七個主題區，在 2023 至 2027 分階段啟用，令人感到前景美好，正在大展鴻圖。（獨媒，2020）

然而，一場武漢肺炎，令海洋公園由 1 月底閉園至今三個多月，竟然爆出瀕臨破產邊緣的消息：海洋公園董事局主席孔令成和副主席劉鳴煒日前見記者稱，剩下的現金流只足以營運至 6 月底，希望立法會財委會能夠通過撥款 54 億清還債務及維持一年開資，解燃眉之急。

事實上，海洋公園的財政狀況與現今全球不少國家的公共財政非常相似，其實早已出現入不敷支，長期依靠借貸延命，不但未有因為財政赤字而進行緊縮經濟，反而是大力推行擴張經濟模式，圖帶動經濟復甦，收入回升。在 2008 年國際金融風暴前，IMF 一般在貸款予財困的國家均會要求實施緊縮財政政策（austerity measures），但眾所周知在金融風暴時若政府再緊縮，無疑是雪上加霜，令經濟進一步衰退，人民不滿政府之聲勢必上升，隨時有推翻政府的可能。因此，在 2009 年出現歐債危機，不少國家開始逆其道而行，就是平日即使已經債台高築，財政赤字經年，但一旦泡沫爆破，或遇上天災人禍，政府不但不會收緊支出，反而大舉放水和減息，派錢及公有化資產。這在一般企業或家庭而言是難以想像的事情，平日已經碌爆咭，個個月都只能還息不還本，怎料突然公司裁員，失去收入，一般的行為反應必然是節衣縮食，減少支出，若有人向你建議，再大舉借貸來增加支出，你一定認為這種建議是痴人瘋語，害人不淺；而且，銀行都不會向經營不善，嚴重虧蝕的企業或個人放貸；然而，公營機構則絕不相同，各國中央銀行專門找公營機構放貸，沒有效率的投資不要緊，繼續虧損不重要，只要把錢花出去，增加了貨幣供應就是任務達成！在武漢肺炎後，這更已成為全球大多數公共財政的新哲學，甚至出現一套新的經濟學派，稱為現代貨幣理論 Modern Monetary Theory（MMT）。

欠債不還本，長借長有，愈借愈多，欠債愈多愈有利，大到不能倒下，永續皇朝。這似乎已經成為了公營機構的財政新金科玉律；但借錢總要還，怎麼可能持續地靠借貸生存？背後當然與政府公權力和銀根供應壟斷權有關，因此亦只有公營機構享有此一特權，可攤大手板，苛索不斷；香港的迪士尼如是，今海洋公園亦如是。

海洋公園的經營不善，收支失衡早已出現，2018 和 2019 年的經營虧蝕高達 2.365 億和 5.573 億港元（圖 1），即過去兩年早已出現嚴重赤字；然而，海洋公園不但沒有減少支出，反而與政府協議再大舉借貸過百億元，大展拳腳，那麼錢從何來？

事實上，在 2018 和 2019 年的財政年度，海洋公園的政府附屬貸款及商業貸款（Government subordinated loans and Commercial loans）已高達 43.775 億元和 50.975 億元，每年淨應付政府附屬貸款利息（Interest payable on Government subordinated loans）已需 10.766 億和 12.798 億元（圖 2）；而且，以上還未計私人債務，2018 及 2019 年海洋公園的商業貸款為 3.80 億和 2.00 億元。換言之，若海洋公園破產，政府可能須要面對 50 億元的撇帳，但即使繼續給予 54 億元的新債，亦只夠償還大約五個月的利息！需要再加碼免去利息！

誠然，海洋公園坐擁大量資產，即使虧蝕也可變賣資產，尤其在過去幾年香港的地產市道暢旺，房產價格不斷攀升，在重新估值後，每年的物業資產僎值都在上升，但這是紙上富貴，而且有折舊問題和房產價格下跌的風險，需留待專家估算。根據海洋公園的年報，在 2018 及 2019 年的物業、機器及設備（Property, plant and equipment）分別為 57.743 億和 69.468 億元，總資產總值高於負債總值，未至於資不抵債。

全球的公共財政正在走向以債務為主軸的經濟發展模式，官員可從中不斷獲利，卻不須為經營不善負責，無事時靠借貸，有事時更要靠借貸，利息開支成為公共財政的一項重擔，因此各國政府爭相減息，甚至負息，以助長更多借貸，更多不須負責任的借貸和虧損，當公營機構再沒有財政上的紀律，結果是昭然若揭，香港海洋公園只是冰山一角而已。

經營虧蝕高達 2.365 億和 5.573 億港元
蝕咁少,對政府真係散紙黎

呢個政府都冇認受性, 梗係唔心痛
都係納稅人錢呀屌